脫北者醫生：在北韓，感冒、流感、肺炎，對我們來說，幾乎是一樣的。

武漢肺炎疫情全球肆虐，北韓早於1月已經搶先封關鎖國，禁止所有遊客入境，並對外宣稱國內「零感染」。然而，北韓緊鄰疫情嚴重的中國、南韓，官方「零確診」說法受到外界質疑。尤其當地醫療水平貧乏，如何面對武漢肺炎是一大難題。為了翻開神秘面紗，這次記者找來在南韓的脫北者醫生，訴說北韓的醫療狀況。

脫北者醫生崔政訓（左）2011年到南韓，曾經歷過SARS，當時檢測設備不足，崔政訓認為北韓醫療設備多年沒有改善。面對武漢肺炎，挑戰非常大。（受訪者提供）

在北韓擔任神經內科醫生的崔政訓，2011年脫北逃往南韓。對於「零確診」，他斷言：「當然不相信。2003年我同樣經歷過SARS，當時一樣說是零個案，但每天都有人死去。」他續道，北韓檢測設備欠奉，消息封閉，人民不知道那是甚麼病症。「在北韓，感冒、流感、肺炎，對我們來說，幾乎是一樣的。」

事實上，北韓一直對外宣稱自己要建立「醫療烏托邦」。自1960年代起，社會主義憲法第56條規定全國人民可享免費醫療，從出生到死亡都由醫生負責診療，不必花一毛錢。

然而，「烏托邦」被崔政訓形容為「謊言」。「在北韓，醫生治療的確是免費，但一切以外的東西都要收費。房間、暖氣、手術、針線、紗布，甚至連醫生的飯餐都由患者付款的。」在北韓，勞動階層月工資約2,000至3,000韓元，即不到2港元（1公斤大米的價格）。然而，涵蓋手術的治療往往需要約200至300港元，是月收入的100倍。

崔政訓是神經外科醫生，每次診症後，病人都以香煙、酒當作謝禮給醫生，醫生再去市場變賣，變相獲取診金。「這種醫療制度，全世界只有北韓擁有。」崔政訓激動地說，現時在南韓的大學擔任教授的他，除了研究北韓相關議題外，同樣研究南北韓醫療制度，「在我看來，北韓反而更像資本主義，南韓更像共產國度，因為北韓所有東西都與錢掛鈎。窮人無法負擔醫療費用，接受過我們的診斷後，只能拿藥方去『市集』（Jangmadang，장마당）自行買藥」。

因為全部都無得醫

窮人無法負擔醫藥費 為自救到黑市市場購藥
Jangmadang（市集，장마당），是在1994至1998年朝鮮經歷過大規模饑荒災難（官方稱為「苦難的行軍」）後出現的非官方市場。中大社科院助理講師鍾樂偉指出，北韓的經濟在60至80年代，與其他共產國家聯繫更多，醫療儀器和糧食可以運送到北韓，令國內經濟相對穩定。惟1990年代冷戰結束後，共產國度如蘇聯、東德相繼倒台，北韓頓失依靠，加上國內面臨大饑荒，國內經濟瞬間崩潰。其後，北韓為壯大國內軍事力量，發展導彈，引起國際社會制裁，切斷能源、糧食、醫療等的援助，國內人民情況更見堪虞。

「醫院每日只有3個小時供電、供水。我們只能趁這個時間去為病人醫治。」崔政訓說，北韓基本醫療設備欠奉，儀器大多停留在第一代領導人金日成時期。電力不足、甚至紗布、針線等基本醫療設備都缺乏。因此，崔政訓認為北韓國內根本無力應對武漢肺炎，如大規模爆發武漢肺炎，後果更十分嚴重。不過，他強調，對於外間所指北韓把疑似確診者槍斃，他始終不相信：「2003年SARS的時候，沒有看過有人被槍斃？但更重要的是，我認為他們連檢測的能力都有限，何來槍斃？」

崔政訓的父親同樣是醫生，醫生收入不錯，每月有1.5美元（約11.7港元），在北韓來說，家境算是不俗，但他堅決承認自己是「精英」身份，「在北韓，所謂的精英像寄生蟲一樣，依附金氏的獨裁。如果精英能夠做到精英的本份，北韓就不會如此了」。他舉例，首都平壤超過一半醫院是為金氏、軍官、建國階層出身的人服務，如南山醫院和奉化醫務所，相反平民在北韓人數佔最多，偏偏醫療設備最缺乏。

鍾樂偉指出，北韓雖然是共產社會，但離不開「出身成份」（출신성분）。如同喬治・奧威爾影射共產制度的文學作品《動物農莊》一樣，動物農莊宣稱自己平等，公平，「但有些動物比其他動物更平等」。鍾樂偉形容，北韓社會漸漸變質，國內人民差距漸大，「北韓表面是公平的，但所謂公平，也不是絕對的公平。國家會按出身，分配不同的福利、住不同的地方。」他以最近大熱的南北韓愛情劇《愛的迫降》作例，「男主角的父親是政治部重要官員，你身份顯赫，住的醫院就較漂亮，享受的待遇完全不同」。

「在北韓，我們稱呼新一代是Jangmadang（黑市市場）的一代，他們從出生起就沒有享受過政府配給的物資，所有東西都是靠自力更生」。檢測不足、藥物不足、醫療設備不足，若不幸生病，北韓人民還要看身份、看成份去市場買藥物。鍾樂偉認為，疫情處理手法會影響北韓的政權。然而，最近官方仍流出金正恩沒有戴口罩與官員試導彈，鍾樂偉認為，當局除了要神化金正恩「不會生病」的英雄形象外，更加是為了分散國內對疫情的關注，「畢竟政權已經到第三代，比起祖父輩相對『不穩定」」。

北韓提倡「人人平等」，在武漢肺炎肆虐下，今日更顯得蒼白無力。人民在封鎖消息下生活，鍾樂偉說 :「30歲後的北韓新一代求生意志很強，也許暫時政治能量未必很多，未必會在國內組織運動，他們對抗強權的手法是：看準時機後，就會離開。」

如果北韓人完全接收唔到出面嘅資訊
應該唔會覺得自己個社會有問題

個諗法同陳雲一樣.

所以原來國師嘅意思係...北韓國師?

堅決支持滅共統一

北韓有一種特效藥醫百病

反正都係死

1.5美元，做北韓人不如做美國狗 美國人隻狗一餐都唔止1.5美啦

>「30歲後的北韓新一代求生意志很強，也許暫時政治能量未必很多，未必會在國內組織運動，他們對抗強權的手法是：看準時機後，就會離開。」

呢點同香港人完全一樣

不過呢個計法又未必完全反映到實際情況
因為北韓貨幣同出面世界都唔知應該點換算？

北韓勇武派

白左: 一日最衰美國制裁搞到佢地死咁多
北韓係天堂只係西媒醜化

以為講緊湖北個北

物理治療

根本北韓就無咁高技術去驗同醫
爆咩都死㗎啦

一脈相承
唔係你估個great fire wall 點黎

「在我看來，北韓反而更像資本主義，南韓更像共產國度，因為北韓所有東西都與錢掛鈎。窮人無法負擔醫療費用，接受過我們的診斷後，只能拿藥方去『市集』（Jangmadang，장마당）自行買藥」。

醫生睇到好通透
通透過唔少生活係自由世界嘅左膠

不過，他強調，對於外間所指北韓把疑似確診者槍斃，他始終不相信：「2003年SARS的時候，沒有看過有人被槍斃？但更重要的是，我認為他們連檢測的能力都有限，何來槍斃？」

有道理

所謂共產主義只係一個理想化嘅思維，
人性本是貪婪，所以要實行一個完美共產主義根本就只係一個妄想，
只係一個為自身利益呃全部人嘅把戲

普通人月薪兩蚊？ 醫生11蚊？
咁大陸走私貨 買果d係咩人 北韓有錢佬？

肺炎都同普通感冒一樣 世界第一醫療

之前係咁諗，但睇完呢篇野先發現更絕望既現實係唔會為你啲窮人浪費子彈

支那個fire wall有待改善
成撚日咁多蝗蟲爬出嚟嘈暄巴閉

當中共收左皮，下一個一定係北韓

....月薪2港元？

殺雞唔使用牛刀
殺人....
喺北韓千祈唔好咳...

🤣

基本物資都嚴重短缺，換算做購買力都冇乜意思
睇過脫北者講佢喺遼寧見到有人倒食剩變壞嘅米落垃圾桶，佢係極度震驚因為北韓人有時連呢啲都冇得食

月薪以外有啲人靠特權會有額外收入
層層貪污，但唔貪連生存都成問題

雞珍：北韓令人羨慕

1蚊人仔=1180北韓won

堅決承認？應該係堅決否認先啱？

佢真係承認自己係寄生蟲

你預計細南韓won 一個零

而家港換156韓元,北韓元就1560

睇電視有d純天然既北韓妹好似幾撚正

「如果精英能夠做到精英的本份，北韓就不會如此了」
但字裡行間又似痛恨自己做唔到嘢幫手？

一樣 所有病都用標靶治療

將你當成係垃圾，掉埋一邊，由你自生自滅

咁生仔點算？

一確診中招就

標靶藥

真正natural selection
全部人中招睇下邊個自然痊癒

我覺得好多窮國都係咁
無錢驗咪少確診
反正啲症狀都係咁上下
死左都唔check死因

啱呀 真係唔可以用我地個物價衡量人地
佢地偷渡出去用一包煙就可以賄賂到邊境啲官員
南韓啲濕鳩朱古力批 對佢地黎講係好名貴
1.5 美元價值可能已經買到好多野

咁我又覺得大家唔好咁武斷
始終係講緊九年前嘅北韓 雖然佢哋進步不大但係始終換咗領導人

子彈貴過佢地一個月人工
唔知啦我估一粒要$2 掛

有冇人覺呢個標記有啲無謂

幾錢入？
我當年喺北韓係1對170

任何疾病只要用火藥療法保證藥到病除

共產狗話就話共產。其實共咪又係共人民產資本主義有剝削，至少有言論自由講出黎，等人知道成個社會所有嘅不公義。屌你老母共產狗連講都唔俾講無一個社會係真係實行到共產主義

平時冇病冇痛都會餓撚死啦，對北韓嚟講有病定冇病都會冇分別

紀念幣定真錢

金正恩明知醫療咁差 會唔會綁幾個勁醫生係到專門幫佢睇病

北韓就冇錢都走到佬（唔怕死個隻）
香港冇錢點走

點解有一中原則
但冇一韓原則？

其實2者關係有咩唔同？

我反而想知北韓平民可以用咩同黑市商人交易
佢地錢又冇，物資又冇，點交易？

共產主義係糧本位制

劉仲敬：
十九世紀的馬克思主義者其實是反中央集權的，馬克思本人就一天到晚嚷嚷著要砸爛一切官僚機構；但是列寧發現，要在內戰中取得勝利，非建立比原先的沙皇俄國更強大的軍隊和官僚機構不可。於是，列寧名義上的祖師爺是馬克思和巴黎公社，實際上的老師則是魯登道夫和戰時的計劃經濟。這樣做的結果，產生了後來的蘇聯和我們今天所謂的社會主義，他建立了比任何資本主義國家都更加強大的官僚機構。

自己上山做野人自給自足都好過做北韓人

自己做標靶

同森林d土著其實一樣
反而可能覺得自己好幸福

北韓呢啲極權國家計撚到盡，子彈咁值錢點會亂咁用，俾病人自生自滅都係太浪費，正路係整多個勞改集中營迫成堆病人一邊病一邊勞動又唔會醫佢地，搾乾佢地僅餘嘅勞動力嚟“貢獻”國家

一直都好想知
點解北韓人唔團結反抗
定係佢哋真係信佢哋既生活美好過全世界

如果北泡當年打到南泡得番濟洲島，咪有一韓原則
總括黎講，係因為中共實力太大，而又實際上有效管治大陸，外國只有妥協

好慘,google下睇下佢地連吊鹽水設施都無,要用啤酒樽

進步不大
咁多次核試射導彈之後國際制裁嚴厲咗唔少，過去幾年經濟好可能係倒退
金仔掌權後邊有改變，咪又係跟佢呀爺嗰套

彈葉

老老實實，恩恩玩緊既係hard core hell mode
一個鎖國，冇錢，武器又唔夠美帝黎
玩simcity 都唔知點攪

因為你講果d共產狗唔係真共產

咪臭閪

唔係反抗
而係走人

好撚貴師兄，人哋幾個月人工

倒不如（綠絲帶與泛綠有關）…

lm

或者將自己所承受的痛苦轉移畀外界敵人

富不個3代，留唔留到都成問題，世界而經大洗牌

非洲佬一日都$2美金

北韓一個月得幾蚊

睇下小粉紅就知

一樣都要槍弊

真共產根本冇可能喺人類社會實現到共產狗一味招搖撞騙呃民心

喺印度反抗可以用石仔
極端啲好似美國有槍
香港得遮
喺北韓就只能用口水

你幻想下無資訊渠道知道而家世界發生緊咩事喎
同緊幾百年前既帝皇時代一樣架喎
統治者仲要拎住最新既方法去管理幾百年前既國家
根本對內係無得輸

北韓人唔會唔知出面係點囉勁撚左特務喺外國，點會唔知外面有幾先進

幫推「資訊戰」 有個痴線佬準備好晒中宣部旗下Youtuber嘅report